---
permalink: /hibahcme/538
nomor: 538
nama: 'Dhany Anastasia '
foto:
  filename: Foto 1.jpg
  type: image/jpeg
  size: 26111
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/3573fd14-b2e1-4a04-96a4-61d7b59d0b21/Foto%201.jpg
seni: seni_pertunjukan
pengalaman: >-
  Di sabang baru sekitar 4 tahun lebih, (sebelumnya di Makassar, Jakarta, Solo
  dan Ambon)
website: 'http://ramadhany_anastasya.blogspot.com'
sosmed: 'https://www.facebook.com/ramadhany.anastasya'
file:
  filename: untuk media cipta.zip
  type: application/x-zip-compressed
  size: 3410210
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/6e01471a-3efb-43ab-ad5d-14ddccc56c09/untuk%20media%20cipta.zip
title: Rumah Karya "Rumoh Kana"
lokasi: 'Desa Balohan, Kota Sabang, Aceh'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Ruang Karya “Rumoh Kana” diangkat dari padanan kata Rumoh (Bahasa Aceh berarti
  rumah), dan Kana (Bahasa Aceh berarti Sudah Ada), sehingga “Rumoh Kana”
  diartikan sebagai rumah (ruang menciptakan karya) yang telah ada. Ruang Karya
  “Rumoh Kana” ini rencananya akan dibuat dalam bentuk rumah panggung dengan
  stuktur kerangka baja, yang menyerap gaya rumah Aceh (khas Aceh). Dimana
  nantinya akan terdiri dari Kolong (ruang bawah tanpa dinding), Lantai pertama
  berukuran 12 x 8 meter terdiri dari ruang latihan dan Ruang Rias, serta Lantai
  dua yang merupakan ruang galeri terbuka berukuran 5 x 8 meter. Dimana
  lantainya berbahan dasar kayu, dindingnya terbuat dari partisi kaca dan
  campuran material berupa alumunium yang tahan akan perubahan cuaca, serta
  atapnya terbuat dari bahan seng campuran. Adapun kerangka baja dipilih sebagai
  material dasar bangunan ini, hal ini dikarenakan Sabang merupakan Pulau yang
  rentan terjadinya gempa, dengan kondisi perubahan cuaca yang ekstrim. Bentuk
  bangunan ini dibuat dengan stuktur yang sederhana mungkin, agar memaksimalkan
  penggunaan ruang dan fungsinya. Bangunan ini nantinya akan di gunakan sebagai
  tempat latihan rutin, workshop, diskusi serta pentas kecil di Desa Balohan dan
  sekitarnya. Besar kemungkinan juga akan menjadi sentra pergerakan kesenian
  khusus bagi masyarakat pesisir daerah seputaran pelabuhan dan teluk Desa
  Balohan.
kategori: akses
latar_belakang: >-
  Konsep ruang karya “Rumoh Kana” ini hadir dilatar belakangi oleh kesulitan
  saya mendapatkan ruang berkarya baik itu untuk latihan rutin, diskusi
  pengkaryaan, maupun workshop kepada team produksi Kana Art (Komunitas yang
  saya dirikan sejak tahun 2013). Komunitas ini mulanya hanya bergelut pada tari
  khas aceh yang hanya sekitar 2 tari saja, namun seiring waktu berjalan
  kemudian melahirkan beberapa tarian lain yang bernuansa Nusantara. Tidak hanya
  di bidang tari, kemudian Kana Art perlahan mulai membuka divisi lain, seperti
  sastra, teater, fotografi dan cinematografi. Kana Art juga seringkali diberi
  kesempatan berpartisipasi menyukseskan beberapa event penting di Kota Sabang.
  Seiring dengan bertambah kegiatan serta bertambahnya divisi baru, maka lokasi
  latihan yang ada saat ini tidak mencukupi lagi (serambi depan rumah milik
  mertua). Hingga saat ini belum ada tempat yang representatif yang dapat saya
  gunakan, namun jika tetap memaksakan menggunakan fasilitas desa yang khusus
  untuk kegiatan Adat dan keagamaan saja, maka rentan terjadi konflik dan akan
  berdampak negatif. Jika saya membutuhkan tempat yang sedikit luas dan layak
  untuk berlatih, saya menggunakan ruang publik yang ada di Kota (jarak
  tempuh-nya cukup jauh dengan medan yang berat). Namun jika tidak, saya tetap
  menggunakan ruang pengajian yang ada dirumah secukupnya dengan segala
  keterbatasan. 
masalah: >-
  Masalah yang saya angkat adalah adanya deskriminasi dan keterasingan yang
  dialami anak-anak khususnya remaja perempuan di Desa Balohan. Dimana mereka
  yang tidak memiliki materi pendukung dalam mengaktualisasikan dirinya dibidang
  kesenian (Ruang karya untuk aktualisasi diri). Latar belakang orang tua mereka
  adalah nelayan, kuli angkut pelabuhan, kuli bangunan, berkebun, pemetik
  cengkeh (menengah kebawah). Hal ini akan menyulitkan karena orangtua mereka
  juga harus berkerja, bahkan jika ada hal yang amat penting, harus membantu
  orang tuanya berdagang, berkebun, melaut dan megerjakan tugas lainnya
  sehari-hari demi membantu mencukupi kebutuhan keluarga. Tentu saja waktu
  mereka habis dalam perjalanan, apalagi tidak semua keluarga memiliki motor
  (kenderaan) untuk menempuh perjalanan ke Kota. Terlebih lagi resiko yang
  mungkin akan dihadapi (babi melintas, biawak, dll), apalagi jika harus pulang
  latihan agak larut malam. Apabila Desa Balohan memiliki ruang pendukung
  pengkaryaan yang representatif dibidang seni (khususnya tari), saya yakin
  tidak hanya akan berfungsi sebagai tempat latihan saja namun juga dapat
  membangun dan mengembangkan diri mereka. Oleh karena itu, ruang untuk berkarya
  dan mengkoodinir program kerja Kana Art sangat kami butuhkan demi memudahkan
  mereka, agar bisa tetap melaksanakan kegiatan kesehariannya sembari tetap
  berkarya bersama dan tetap dapat membantu orantua serta mengerjakan tugas
  lainnya dalam mendukung perekonomian keluarga.   
durasi: 3 bulan
sukses: >-
  Ruang Karya "Rumoh Kana" dinyatakan sukses jika ruang ini nantinya tidak hanya
  berfungsi sebagai tempat latihan melainkan juga sebagai awal mula lahirnya
  beberapa karya yang layak untuk dipentaskan di Kota Sabang dan dimana saja.
  tentu saja disusul dengan adanya program berkelanjutan yang dapat membangun
  kreatifitas dan inofasi remaja Desa Balohan dan sekitarnya.
dana: '395'
submission_id: 5aa9421ddf93c358f0f7aa8a
---
